# Система управления конфигурацией платформы «Простор»

Репозиторий содержит необходимый инструментарий для разворачивания
[платформы «Простор»](http://lab50.net/portfolio/простор/)
на базе ОС Astra Linux и Альт.

Инструментарий в равной степени предназначен для открытой и коммерческой версии платформы.

С помощью данного репозитория можно развернуть:

 *  полноценный кластер на настоящем «железе».
 *  тестовый кластер на виртуальных машинах.

Данный файл не заменяет полноценное руководство по установке, которое вы можете
скачать на нашем [сайте](http://lab50.net).

Внимание! Для работы установщика необходим Ansible **версии 2.7**.

## Железный кластер

### Требования

Достичь заданных надежностных характеристик кластера возможно только с помощью
интегрированного программно-аппаратного решения.

Минимальная конфигурация кластера:

 *  Серверы на базе Intel/AMD совместимые с выбранной операционной системой.
 *  Оперативная память каждого сервера должна быть не менее 16 ГБ.
 *  Не менее двух 1 Гбит/с сетевых интерфейсов у каждого сервера.
 *  Серверы должны быть оснащены интерфейсом удаленного управления IPMI 2.0.
 *  Два управляемых коммутатора c 24 портами.

Рекомендуемая конфигурация представлена в руководстве по установке.

### Установка

 1. Задайте конфигурацию кластера на примере файла vars/cluster.yml.sample
 2. Задайте состав кластера в на примере файла cluster.sample
 3. Запустите Ansible командой
    ```shell
    ansible-playbook cluster.yml
    ```

## Виртуальный кластер

### Требования

Что нужно для стенда:

 1. Операционная система Debian, Ubuntu, Astra Linux или Альт.
 2. Libvirt и QEMU.
 3. Vagrant **версии 2.0** и новее;
 4. Ansible **версии 2.7**.

### Подготовка

 1. Установите vagrant версии 2.0+ командой:
    ```shell
    sudo apt-get install vagrant vagrant-libvirt
    ```

    Для стабильной версии Debian необходимою версию пакетов vagrant и vagrant-libvirt можно
    взять из репозитория [stretch-backports](https://backports.debian.org/Instructions/).

    Для Astra Linux Common Edition — в [нашем публичном репозитории](http://packages.lab50.net/).

 2. Установите Ansible версии 1.9. Пакеты можно опять-таки взять в нашем публичном репозитории для Astra Linux.
    Пакеты подойдут не только для Астры, но и Debian и Ubuntu.

 3. Проверьте включение виртуализации в BIOS командой
    ```shell
    LANG=C lscpu | grep ^Virtualizaton
    ```

 4. Включите вложенную виртуализацию.

    Если у вас процессор AMD, то ничего дополнительно делать не требуется.

    Если у вас процессор Intel, создайте файл /etc/modprobe.d/kvm-nested.conf:
    ```
    options kvm-intel nested=1
    options kvm-intel enable_shadow_vmcs=1
    options kvm-intel ept=1
    ```

    И перезагрузите модуль kvm ядра:
    ```shell
    modprobe -r kvm_intel
    modprobe -a kvm_intel
    ```

 5. Проверить доступность вложенной виртуализации можно следующим образом.
    Для Intel:
    ```shell
    cat /sys/module/kvm_intel/parameters/nested
    Y
    ```

    Для AMD:
    ```shell
    cat /sys/module/kvm_amd/parameters/nested
    1
    ```

### Установка

 1. Склонируйте данный репозиторий с помощью команды:
    ```shell
    git clone https://gitlab.com/ha-cluster/deploy.git
    ```

 2. Перейдите в распакованный каталог и запустите установку:
    ```shell
    vagrant --n=<кол-во узлов> --os=<операционная система> up --provider=libvirt
    ```

Поддерживанемые операционные системы:

 * Astra Linux Common Edition 2.12 (ce212);
 * Astra Linux Special Edition 1.6 (se16);

### Подключение

После успешной установки будет доступна веб-панель управления кластером по адресу 192.168.2.70.
Рекомендуем добавить в /etc/hosts запись для этого адреса:
```
192.168.2.70 cluster
```

